**死海古卷**（Dead Sea
Scrolls，或稱**死海經卷**、**死海書卷**、**死海文書**），是為目前最古老的[希伯來](../Page/希伯來.md "wikilink")[聖經抄本](../Page/聖經抄本.md "wikilink")（旧约），除了《[聖經](../Page/聖經.md "wikilink")·[以斯帖記](../Page/以斯帖記.md "wikilink")》以外的《[舊約全書](../Page/舊約全書.md "wikilink")》全部内容都能在死海古卷中找到，还含有一些虽然已经得到[天主教承认](../Page/天主教.md "wikilink")、但仍被[新教视作](../Page/新教.md "wikilink")[外典](../Page/外典.md "wikilink")（包括[次經及](../Page/次經.md "wikilink")[偽經](../Page/伪典.md "wikilink")）的經卷，此外，當中也包含一些不属于《聖經》的文獻。

該古卷出土於公元1947年的[死海附近的](../Page/死海.md "wikilink")[库姆兰](../Page/库姆兰.md "wikilink")，故名為**死海古卷**。古卷主要是[羊皮紙](../Page/羊皮紙.md "wikilink")，部分是[紙莎草紙](../Page/紙莎草紙.md "wikilink")。抄寫的文字以[希伯來文為主](../Page/希伯來文.md "wikilink")，當中也有少數由[希臘文](../Page/希臘文.md "wikilink")、[亞蘭文](../Page/亞蘭文.md "wikilink")、[納巴提文和](../Page/納巴提文.md "wikilink")[拉丁文寫成](../Page/拉丁文.md "wikilink")。
[Deadseascrolls.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Deadseascrolls.jpg "fig:Deadseascrolls.jpg")
[Qumran.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Qumran.jpeg "fig:Qumran.jpeg")

## 發現

死海經卷於1947年被發現。\[1\]有個少年牧羊人的一頭羊進入了[死海附近的洞穴裡](../Page/死海.md "wikilink")，為了叫那頭羊出來，牧童因而對洞裡投擲石頭，結果打破洞穴裡的瓦罐，因而發現這些古經卷。撒母耳主教收購了死海山洞里的古經卷，直到1948年2月才送到[美國東方研究學院和](../Page/美國東方研究學院.md "wikilink")[耶魯大學](../Page/耶魯大學.md "wikilink")，讓近東語言研究院院長Burrows博士進行查核。其後的十年間，在11座洞穴挖掘出了裝有古卷的瓦罐，共找到約四萬個書卷或書卷殘篇。2017年考古學家宣布發現了第12座洞穴，其中的瓦罐曾經用來裝古卷。\[2\]\[3\]

學者從希伯來古文字體的對照上，鑑定死海古卷的年代約於公元前三世紀到公元一世紀（公元前250年至公元68年）（另有人说从公元前170年到公元前58年，不包括公元後）。由於完成年代距今已有二千多年，殘破不堪。出土的死海古卷中，最長的有8.148公尺。若包括頭尾部分，推測至少有8.75公尺長。

目前，主要的八部經卷都存放在[以色列博物館](../Page/以色列博物館.md "wikilink")；其餘的則保存在耶路撒冷的[洛克斐勒博物館](../Page/洛克斐勒博物館.md "wikilink")。

## 整理

发现《死海古卷》之后，有不少书刊陆续出版，让世界各地的学者有机会读到初步发现的资料。可是，要看到成千上万来自4号洞穴的残篇，就困难得多了。这些残篇由[东耶路撒冷](../Page/东耶路撒冷.md "wikilink")（当时属于[约旦](../Page/约旦.md "wikilink")）[巴勒斯坦考古博物馆的一小群国际学者负责保管與解讀](../Page/巴勒斯坦.md "wikilink")。由於當時[約旦正與](../Page/約旦.md "wikilink")[以色列交惡](../Page/以色列.md "wikilink")，这个考古團隊裡并没有任何[犹太教或](../Page/犹太教.md "wikilink")[以色列学者](../Page/以色列.md "wikilink")，反而幾乎都是[天主教出身的神父](../Page/天主教.md "wikilink")，以及[基督新教的學者](../Page/基督新教.md "wikilink")，只有一位沒有宗教信仰的純學者。這樣的安排引起不少人非議。

該考古團隊的政策是，官方未公布研究结果前，就不准任何人查看书卷。考古團隊的人数也保持有限的数目，始終只有八、九人。每逢一个队员去世，只可让另一个学者加入去取代他。事實上，數以萬計的死海古卷殘片，大多僅剩幾公分殘片，彷彿巨大的拼圖工作，因此這一個考古队其实需要更多的学者協力，才能应付如此庞大的工作量。有些时候，他们甚至还需要更多精通古[希伯来语和](../Page/希伯来语.md "wikilink")[亞蘭文的专家才行](../Page/阿拉米语.md "wikilink")。詹姆斯·范德卡说：「八个专家，不管多高明，根本应付不了成千上万的残篇。」

在1967年爆发的[六日战争](../Page/六日战争.md "wikilink")，以色列自約旦手中夺得了[东耶路撒冷](../Page/东耶路撒冷.md "wikilink")、[約旦河西岸及](../Page/約旦河西岸.md "wikilink")[加沙地帶的領土](../Page/加沙地帶.md "wikilink")，於是自此死海古卷改為歸以色列监管，但死海古卷的研究團隊仍然維持原來編制，没有人给书卷的研究小组制定任何不同的政策。发行4号洞穴书卷內容公開的事更公然延宕了近三十年。以〈庫姆蘭社區的共同規則〉為例，該殘篇於1952年就已挖掘在第4洞挖掘出來，但不知為什麼，拖至三十多年後的1984年才終於第一次公開文章內容，而且全文近150多行卻只公佈了6行，如此無效率的工作成績，讓國際考古学者对此表示强烈不满。1977年，牛津大学的盖佐·韦尔迈什教授，更公開抨擊此一獨佔考古資源的事件为20世纪学术界的最大醜闻。由於對於古卷內容的公開，令人感覺遮遮掩掩，於是当时甚至开始出現传闻说：這是[梵諦岡的](../Page/梵諦岡.md "wikilink")[天主教会基於內容敏感問題](../Page/天主教会.md "wikilink")，因而在背後故意施壓拖延，以隱瞞某些真相，不愿透露书卷中对教会不利的资料。

1980年代至1990年代间，以色列政府在國際學術界的輿論壓力下，終於決定讓研究團隊的人数增加至20个学者。但基本上在他們公開研究結果之前，所有內容仍然限定只能由該團隊的人能接觸，依舊採取保密遮掩的態度。

然而1991年，事情出現了意想不到的重大突破。首先，在1985年於[美國成立的聖經考古協會](../Page/美國.md "wikilink")，於1991年正式印行《未发表的死海书卷初版》。这本书是該協會透過各種不同秘密管道，所積極取得的死海古卷照片檔案整理而成，並根据圣经语词索引，在电脑支援下编成的。接着，美国[加利福尼亚州](../Page/加利福尼亚州.md "wikilink")[圣马力诺的杭廷顿图书馆也公開了他們四處蒐集的死海古卷檔案照片或摹本](../Page/圣马力诺.md "wikilink")，並宣布他们愿意向任何学者提供整套书卷的图片，於是《死海书卷摹本》面世，书中图文并茂，以往没有发表的书卷现在都能够一一读到。原本[以色列官方考古團隊打算對他們提出訴訟](../Page/以色列.md "wikilink")，以制裁他們的越權行為，但此舉引起考古界的輿論譁然，最後在國際學術界學者們的強大批判壓力下，以色列當局終於讓步，放棄提告的想法，轉而採取開放的態度。\[4\]

1992年，在新委任的总编辑，耶路撒冷希伯来大学的伊曼纽尔·托夫领导下，研究队的成员更增至50多位学者。他们訂下严格的时间表，要把剩下的抄本，连同学者的详细评论和修订，全部付梓。於是，在1990年代，始終被神秘傳聞色彩所包圍的《死海古卷》終於全部印行，如今已可供所有人自由查证。從最後公布的結果清楚表明，其實從一開始，就根本並没有人企图隐瞒事实，也没有任何书卷被人刻意銷毀或藏起来，進度緩慢的原因純粹是古卷殘篇支離破碎，拼圖工作困難，而研究團隊又堅持不擴增團隊人數所致。由於如今书卷內容已全數发行，學術界對死海古卷的全面的分析，也在1990年代終於开始全面積極展開，於是大量的研究書籍陸續出版。

2011年起，[Google與](../Page/Google.md "wikilink")[以色列文物管理局合作](../Page/以色列文物管理局.md "wikilink")，利用[美國航太總署開發的多光譜成像技術](../Page/美國航太總署.md "wikilink")，將死海古卷予以數位化掃描並整理後，陸續公開在網站上供查閱及翻譯\[5\]。

## 对原作者的考证

死海古卷的內容已不再是秘密，但到底昔日是誰寫下並封存這些古卷，隨著研究者的增加，如今反而更加眾說紛紜。歸納起來，基本上主要有如下四大假說：

### 「[撒都該派](../Page/撒都該派.md "wikilink")」說

各种用来确定古代文献年代的方法显示，这些书卷是在[公元前3世纪至](../Page/公元前3世纪.md "wikilink")[公元1世纪抄成或撰写的](../Page/公元1世纪.md "wikilink")，正好是所謂「[第二聖殿期](../Page/第二聖殿.md "wikilink")」。有些学者认为这些书卷是[耶路撒冷](../Page/耶路撒冷.md "wikilink")[圣殿在公元](../Page/圣殿.md "wikilink")70年遭受毁灭之前，[耶路撒冷](../Page/耶路撒冷.md "wikilink")[聖殿的](../Page/聖殿.md "wikilink")[犹太人](../Page/犹太人.md "wikilink")（[撒都該人](../Page/撒都該人.md "wikilink")）把它们藏在洞裡。可是却认为，这个看法与书卷本身的内容并不一致。许多书卷所反映的观点和习俗，都与[耶路撒冷主導](../Page/耶路撒冷.md "wikilink")[聖殿宗教权威的](../Page/聖殿.md "wikilink")[撒都該人看法大相径庭](../Page/撒都該人.md "wikilink")，因為古卷甚至嚴厲批判[耶路撒冷](../Page/耶路撒冷.md "wikilink")[圣殿的腐敗](../Page/圣殿.md "wikilink")。撒都該人看来不大可能把这样的书卷收藏起来。

### 「[艾賽尼派](../Page/艾賽尼派.md "wikilink")」說

[以色列的苏肯尼克教授曾在](../Page/以色列.md "wikilink")1947年为耶路撒冷的希伯来大学取得三份书卷，他是主张书卷曾属[艾赛尼派社区的头一个人](../Page/艾赛尼派.md "wikilink")。

艾赛尼派是个犹太教派。公元1世纪的作家[约瑟夫斯](../Page/约瑟夫斯.md "wikilink")、[亚历山卓的猶太名士](../Page/亚历山卓.md "wikilink")[斐洛和](../Page/斐洛.md "wikilink")[老普林尼都提及过这个教派](../Page/老普林尼.md "wikilink")。至于艾赛尼派的确实起源，至今还未有定论；但可能他们是在公元前2世纪[马加比家族反叛之后的一段动乱时期中崛起的](../Page/马加比家族.md "wikilink")。约瑟夫斯曾报道在该段时期有这个教派存在，并仔细论述他们的宗教观点怎样有别于[法利赛派和](../Page/法利賽人.md "wikilink")[撒都该派](../Page/撒都該人.md "wikilink")。[老普林尼则提及在死海沿岸](../Page/老普林尼.md "wikilink")，[耶利哥和](../Page/耶利哥.md "wikilink")[隐·基底之间](../Page/隐·基底.md "wikilink")，有一个艾赛尼派的社区。艾赛尼派信徒与世隔绝，相信[命运和](../Page/命运.md "wikilink")[灵魂不死的道理](../Page/灵魂.md "wikilink")，强调保持独身，倡导与[天使一同崇拜的神秘见解](../Page/天使.md "wikilink")。

研究《死海古卷》的学者詹姆斯·范德卡认为，「住在库姆兰的[艾赛尼派信徒](../Page/艾赛尼派.md "wikilink")，只是规模较大的[艾赛尼派运动的一小部分而已](../Page/艾赛尼派.md "wikilink")，事實上還有散落其他各地方的艾赛尼派成員或社區。」约瑟夫斯估计他们的数目约莫有4000人。虽然并非完全符合历史家所描述的一切细节，艾赛尼派却比当时任何犹太团体更吻合库姆兰经书所显示的形像。

### 「[奮銳黨](../Page/奮銳黨.md "wikilink")」說

也有學者提出假說认为：这是公元66年至70年當時[犹太人的](../Page/犹太人.md "wikilink")[奮銳黨反对](../Page/奮銳黨.md "wikilink")[羅馬帝國的起义](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")（第一次[猶太戰爭](../Page/猶太戰爭.md "wikilink")），被罗马镇压失败后，犹太文化面临灭顶之灾，一些犹太教徒将古卷埋在[死海附近荒涼而乾燥的地方](../Page/死海.md "wikilink")，以求保全民族文化。这些人便是[艾賽尼派的](../Page/艾賽尼派.md "wikilink")[库姆兰](../Page/库姆兰.md "wikilink")（昆兰）社团，不过也有人認為是發動革命的[奮銳黨成員](../Page/奮銳黨.md "wikilink")，而此地其實是軍事秘密要塞，類似[馬薩達要塞](../Page/馬薩達.md "wikilink")。因為如此，所以在[馬薩達要塞](../Page/馬薩達.md "wikilink")，也才會也有類似的陶罐古卷文獻出土。

虽然库姆兰很可能有一群抄经士，但许多书卷大概是信徒从别的地方收集得来，然后带到这里的。若以這個觀點來看，从某个意义上说来，《死海古卷》只算是個範圍广泛的「书库」。像其他书库一样，《死海古卷》因此包含了各式各樣的思想，並不一定全都反映收藏者本身的宗教观点。不过，有些书卷部分書籍存有多份抄本，这個現像仍可能把这个教派的所信仰和格外关注的事反映出来。

### 「早期[基督徒](../Page/基督徒.md "wikilink")」說

有些學者認為事實上，[基督教是在库姆兰崛起的](../Page/基督教.md "wikilink")，因為實施[浸禮與財產公有](../Page/浸禮.md "wikilink")[共產制度的作風](../Page/共產制度.md "wikilink")，很符合〈[使徒行傳](../Page/使徒行傳.md "wikilink")〉中對早期基督教會的描寫。讓人聯想到庫姆蘭與[使徒時期的](../Page/使徒.md "wikilink")[基督教會](../Page/基督教會.md "wikilink")，二者之間是否有所關連。

可是，也有學者指出：库姆兰社區的教派跟早期[基督徒有很多显著的分别](../Page/基督徒.md "wikilink")。在库姆兰发现的著作透露，这个教派恪守极严格的[安息日规条](../Page/安息日.md "wikilink")，也要求人严守[礼仪上的洁净](../Page/礼仪.md "wikilink")，而且几乎达到狂热的地步。\[6\]例如他們規定，安息日時，不可離開城市多少步、安息日不可把家中的東西往外搬、家畜或人若在[安息日掉到水裡也不可營救](../Page/安息日.md "wikilink")……等等許多以現代人的眼光看來，十分誇張而繁瑣的規定。这件事表明他们的主张，跟[耶稣和早期基督徒的教训大相径庭](../Page/耶稣.md "wikilink")。\[7\]與基督徒強調[天父是看重人的](../Page/天父.md "wikilink")「內心」，而不是「行為」（指嚴格遵守[律法的行為](../Page/律法.md "wikilink")）水火不容。

## 內容

死海古卷包含了（除《[以斯帖記](../Page/以斯帖記.md "wikilink")》以外的）舊約全書，以及一些今天被基督教新教認為是外典（包括[次經及](../Page/次經.md "wikilink")[偽經](../Page/偽經.md "wikilink")）的經卷。經考古學家五十多年的修復拼湊，近800書卷部分或全部復原，其中保存最完整的是《[以賽亞書](../Page/以賽亞書.md "wikilink")》。

有些令学者最感兴奋的书卷是以往未为人知的著作。这些著作的内容包括：对犹太律法的阐释、为住在库姆兰的教派制定的规条、供礼拜仪式使用的诗歌和祷文，以及评论圣经预言的应验和最后日子的末世论著作。此外还有一些精辟独到的圣经评注；这些评注可说是现代圣经经文逐节注释的前驱。

死海古卷的內容主要分三大類。

  - 近200卷的書卷，是舊約聖經經卷。《死海古卷》国际编辑团的成员[胡利奥·巴雷拉教授提及死海卷含有整本](../Page/胡利奥·巴雷拉.md "wikilink")[以赛亚书](../Page/以赛亚书.md "wikilink")。至目前为止，在库姆兰找到的二百多份圣经手抄本涵括《希伯来语经卷》的每一卷书（除了[以斯帖记](../Page/以斯帖记.md "wikilink")）。跟《以赛亚书卷》不同，大部分手抄本只有若干残篇，内容不及经书本身所载的十分之一。库姆兰最多的经书是[诗篇](../Page/诗篇.md "wikilink")（共36份）、[申命记](../Page/申命记.md "wikilink")（共29份）和以赛亚书（共21份）。这几卷书都是《[基督教希腊语经卷](../Page/新约圣经.md "wikilink")》最常引用的经书。
  - 古卷包括了許多聖經注釋、聖經評論、解經書、次經和偽經。\[8\]
  - 非《聖經》文獻。關於[世界末日的預言書](../Page/世界末日.md "wikilink")，以及[上帝毀滅邪惡勢力](../Page/上帝.md "wikilink")，[彌賽亞再來時的著述](../Page/彌賽亞.md "wikilink")。

[Dea_sea_scroll_display_is.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dea_sea_scroll_display_is.JPG "fig:Dea_sea_scroll_display_is.JPG")的[以色列博物館](../Page/以色列博物館.md "wikilink")。\]\]

## 校勘現存聖經抄本

  - 抄寫準確。Josh
    McDowell的《[鐵証待判](../Page/鐵証待判.md "wikilink")》統計：“在《[以賽亞書](../Page/以賽亞書.md "wikilink")》53章的166個單詞中，只有17個[字母有問題](../Page/字母.md "wikilink")。其中10個字母是因為拼寫的演變；還有4個字母是由於連接詞的樣式的變動，不影響意思；最後3個字母組成了‘光’這個詞，在第十一節加入，但對整句話的意義影響不大，並且，這個詞在[七十士譯本和另一個洞穴中發現的](../Page/七十士譯本.md "wikilink")《以賽亞書》古卷相印證。總的來說，在近一千年的抄寫中，在共有166個單詞的一章文卷中，只有一個詞（3個字母）有爭議，但這個詞不影響句子的意義。”

<!-- end list -->

  - 現存聖經抄本遺漏。死海古卷中的《[撒母耳記](../Page/撒母耳記.md "wikilink")》，有這樣一段記載：拿轄，亞捫人的王，極度欺壓[迦得人和](../Page/迦得.md "wikilink")[呂便人](../Page/呂便.md "wikilink")。他把他們（呂便人）所有（男）人的右眼挖出，給[猶太人帶來恐慌和懼怕](../Page/猶太人.md "wikilink")。除了從[葉門逃出](../Page/葉門.md "wikilink")，進入[基列雅比的七千以色列人](../Page/基列雅比.md "wikilink")，在[約旦河外的以色列人沒有一個右眼不被挖出來的](../Page/約旦河.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 解決《聖經》原文的爭議。《[詩篇](../Page/詩篇.md "wikilink")》22章16節中，大部分聖經譯者採用七十士譯本的翻譯，“他們扎了我的手和腳”。但[馬所拉抄本的直譯為](../Page/馬所拉抄本.md "wikilink")，“我的手和腳像獅子一樣”。在1999年7月，福林特博士證實“扎了”的翻譯的確更接近原文。

## 影响

### 《聖經》文本的真確性

死海古卷發現的時代，正值《聖經》的真確性受到質疑。在[基督教的各教派內](../Page/基督教.md "wikilink")，對於舊約的真實性都存在很大分歧。畢竟現存舊約馬所拉文本當中，最早的都不過是公元9世紀的抄本，而不是原始版本。直到死海古卷的發現和[校勘工作的展開](../Page/校勘.md "wikilink")，舊約聖經的準確性才被肯定。

雖然這些書卷足以表明，聖經本身並沒有經歷任何重大的改變，它們卻透露在[第二聖殿時期](../Page/第二聖殿時期.md "wikilink")，猶太人所使用的《希伯來語經卷》有不同的版本，彼此之間有若干差異。《死海書卷》在拼法和用詞方面並不是跟馬所拉文本一模一樣。有些書卷的措辭較接近《[七十士譯本](../Page/七十士譯本.md "wikilink")》。以前，學者認為《七十士譯本》裡的差異，可能是譯者的手笔之誤或甚至蓄意更改經文。現在這些書卷顯示，許多差異其實是由於他們使用不同的希伯來語文本所促成的。這件事也幫助研究人員明白，早期基督徒引用《[希伯來語經卷](../Page/舊約聖經.md "wikilink")》時，為什麼有時措辭跟[馬所拉文本不一樣](../Page/馬所拉文本.md "wikilink")。\[9\]

### 聖經考古學研究

在[聖經考古學方面](../Page/聖經考古學.md "wikilink")，死海古卷讓考古學家知道一世紀的前後，[猶太教內部已出現改革的形勢](../Page/猶太教.md "wikilink")。一些猶太教的苦行僧避居死海旁的荒山野地苦修和抄寫《聖經》。

因此，這個聖經書卷和殘篇的寶藏，對於研究《希伯來語經卷》的傳抄提供極佳的幫助。《死海書卷》確定了《七十士譯本》和《撒馬利亞五經》在文本校勘方面的價值。每逢聖經譯者考慮修正馬所拉文本時，這些書卷給他們提供額外的參考資料。在若干事例上，馬所拉文本刪去了耶和華的名字，[新世界聖經翻譯委員會卻決定把這個名字恢復過來](../Page/聖經新世界譯本.md "wikilink")。對《死海古卷》所作的研究證實這樣做是正確的。

有些書卷描述庫姆蘭教派的各項規條和信仰。從這些書卷清楚看出，在耶穌的日子，猶太教不只限於一種形式。[庫姆蘭教派所謹守的](../Page/庫姆蘭教派.md "wikilink")[傳統](../Page/傳統.md "wikilink")，有些跟法利賽派和撒都該派所守的不同。這些差異很可能促使這個教派隱居曠野。以賽亞書40:3預告會有聲音在曠野呼喊，要修直[耶和華的路](../Page/耶和華.md "wikilink")。庫姆蘭教派誤以為這番話應驗在他們身上。有若干書卷的殘篇提及[彌賽亞](../Page/彌賽亞.md "wikilink")，書卷的作者認為他即將來臨了。這件事特別值得註意，因為[路加佈道說](../Page/路加.md "wikilink")，當時「民眾正在期待」彌賽亞來臨。（[路加福音](../Page/路加福音.md "wikilink")3：15。）

至若干程度，《死海書卷》幫助了解耶穌在地上傳道時，猶太人過著怎樣的生活。這些書卷也向研究古希伯來語和聖經文本的人提供可比較的資料。可是《死海書卷》中還有許多書卷仍需作更深入的分析和校勘，也許還會獲得更多新的理解。因此，20世紀最重大的[考古學發現](../Page/考古學.md "wikilink")，在21世紀繼續使學者和研究聖經的人深感興趣。

## 註腳

## 參考文獻

  - Abegg, Jr., Martin, Peter Flint, and [Eugene
    Ulrich](../Page/Eugene_Ulrich.md "wikilink"), *The Dead Sea Scrolls
    Bible: The Oldest Known Bible Translated for the First Time into
    English*, San Francisco: Harper, 2002. ISBN 0-06-060064-0, (contains
    the biblical portion of the scrolls)
  - Abegg, Jr. Martin, [James E.
    Bowley](../Page/James_E._Bowley.md "wikilink"), Edward M. Cook,
    Emanuel Tov. *The Dead Sea Scrolls Concordance, Vol 1.* Brill
    Publishing 2003. ISBN 90-04-12521-3.
  - [Allegro, John Marco](../Page/John_Marco_Allegro.md "wikilink"),
    *The Dead Sea Scrolls and the Christian Myth* (ISBN 0-7153-7680-2),
    Westbridge Books, U.K., 1979.
  - Edward M. Cook, *Solving the Mysteries of the Dead Sea Scrolls: New
    Light on the Bible*, Grand Rapids, MI: Zondervan, 1994.
  - Berg, Simon. *Insights into the Dead Sea Scrolls: A Beginner's
    Guide*, BookSurge Publishing, 2009.
  - Boccaccini, Gabriele. *Beyond the Essene Hypothesis: The Parting of
    Ways between Qumran and Enochic Judaism*, Grand Rapids: Eerdmans,
    1998.
  - [Burrows, Millar](../Page/Millar_Burrows.md "wikilink"). *The Dead
    Sea Scrolls.* New York: Viking, 1955. ISBN 0-5176-2535-0
  - [Burrows, Millar](../Page/Millar_Burrows.md "wikilink"). *More Light
    on the Dead Sea Scrolls; New Scrolls and New Interpretations, with
    Translations of Important Recent Discoveries.* New York: Viking,
    1958.
  - Charlesworth, James H. "The Theologies of the Dead Sea Scrolls."
    Pages xv–xxi in The Faith of Qumran: Theology of the Dead Sea
    Scrolls. Edited by H. Ringgren. New York: Crossroad, 1995.
  - Collins, John J., *Apocalypticism in the Dead Sea Scrolls*, New
    York: Routledge, 1997.
  - Collins, John J., and [Craig A.
    Evans](../Page/Craig_A._Evans.md "wikilink"). *Christian Beginnings
    and the Dead Sea Scrolls*, Grand Rapids: Baker, 2006.
  - [Cross, Frank Moore](../Page/Frank_Moore_Cross.md "wikilink"), *The
    Ancient Library of Qumran*, 3rd ed., Minneapolis: Fortress Press,
    1995. ISBN 0-8006-2807-1
  - [Davies, A. Powell](../Page/A._Powell_Davies.md "wikilink"), *The
    Meaning of the Dead Sea Scrolls.* (Signet, 1956.)
  - [Davies, Philip R.](../Page/Philip_R._Davies.md "wikilink"), George
    J. Brooke, and Phillip R. Callaway, *The Complete World of the Dead
    Sea Scrolls*, London: Thames & Hudson, 2002. ISBN 0-500-05111-9
  - de Vaux, Roland, *Archaeology and the Dead Sea Scrolls* (Schweich
    Lectures of the British Academy, 1959). Oxford: Oxford University
    Press, 1973.
  - Dimant, Devorah, and Uriel Rappaport (eds.), *The Dead Sea Scrolls:
    Forty Years of Research*, Leiden and Jerusalem: E. J. Brill, Magnes
    Press, Yad Izhak Ben-Zvi, 1992.
  - [Eisenman, Robert H.](../Page/Robert_Eisenman.md "wikilink"), *The
    Dead Sea Scrolls and the First Christians*, Shaftesbury: Element,
    1996.
  - Eisenman, Robert H., and Michael O. Wise. *The Dead Sea Scrolls
    Uncovered: The First Complete Translation and Interpretation of 50
    Key Documents Withheld for Over 35 Years*, Shaftesbury: Element,
    [1992](https://web.archive.org/web/20160810201940/http://www.filbluz.ca/resources/DeadSeaRolls_eisenman%26wise.pdf).
  - Eisenman, Robert H. and James Robinson, *A Facsimile Edition of the
    Dead Sea Scrolls* 2 vol., Washington, D.C.: Biblical Archaeology
    Society, 1991.
  - Fitzmyer, Joseph A., *Responses to 101 Questions on the Dead Sea
    Scrolls*, Paulist Press 1992, ISBN 0-8091-3348-2
  - Galor, Katharina, Jean-Baptiste Humbert, and Jürgen Zangenberg.
    *Qumran: The Site of the Dead Sea Scrolls: Archaeological
    Interpretations and Debates: Proceedings of a Conference held at
    Brown University, 17–19 November 2002*, Edited by Florentino García
    Martínez, Studies on the Texts of the Desert of Judah 57. Leiden:
    Brill, 2006.
  - García-Martinez, Florentino, *The Dead Sea Scrolls Translated: The
    Qumran Texts in English,* (Translated from Spanish into English by
    Wilfred G. E. Watson) (Leiden: E.J. Brill, 1994).
  - García Martínez Florentino, Eibert J.C. Tigchelaar, Editors, *[The
    Dead Sea Scrolls Study
    Edition](https://web.archive.org/web/20160615144741/http://www.filbluz.ca/resources/_The.Dead.Sea.Scrolls.Study.Edition_Martinez-Tigchelaar.pdf)*,
    Brill, 1999
  - [Gaster, Theodor H.](../Page/Theodor_Gaster.md "wikilink"), *The
    Dead Sea Scriptures*, Peter Smith Pub Inc., 1976. ISBN 0-8446-6702-1
  - [Golb, Norman](../Page/Norman_Golb.md "wikilink"), *Who Wrote the
    Dead Sea Scrolls? The Search for the Secret of Qumran*, New York:
    Scribner, 1995.
  - Golb, Norman, *[On the Jerusalem Origin of the Dead Sea
    Scrolls](http://oi.uchicago.edu/pdf/jerusalem_origin_dss.pdf)*,
    [University of Chicago Oriental
    Institute](../Page/University_of_Chicago_Oriental_Institute.md "wikilink"),
    5 June 2009.
  - Heline, Theodore, *Dead Sea Scrolls*, New Age Bible & Philosophy
    Center, 1957, Reprint edition March 1987, ISBN 0-933963-16-5
  - [Hirschfeld, Yizhar](../Page/Yizhar_Hirschfeld.md "wikilink"),
    Qumran in Context: Reassessing the Archaeological Evidence, Peabody:
    Hendrickson Publishers, 2004.
  - Israeli, Raphael,
    *<http://www.transactionpub.com/cgi-bin/transactionpublishers.storefront/en/Product/1-4128-0703-4>
    Piracy in Qumran: The Battle over the Scrolls of the Pre-Christ
    Era\]*, Transaction Publishers: 2008 ISBN 978-1-4128-0703-6
  - Khabbaz, C., "Les manuscrits de la mer Morte et le secret de leurs
    auteurs", Beirut, 2006. (Ce livre identifie les auteurs des fameux
    manuscrits de la mer Morte et dévoile leur secret).
  - Magen, Yizhak, and Yuval Peleg, *The Qumran Excavations 1993–2004:
    Preliminary Report*, JSP 6 (Jerusalem: Israel Antiquities Authority,
    2007)
    [Download](http://www.antiquities.org.il/images/shop/jsp/JSP6_Qumran_color.pdf)
  - Magen, Yizhak, and Yuval Peleg, "Back to Qumran: Ten years of
    Excavations and Research, 1993–2004," in The Site of the Dead Sea
    Scrolls: Archaeological Interpretations and Debates (Studies on the
    Texts of the Desert of Judah 57), Brill, 2006 (pp. 55–116).
  - Magness, Jodi, *The Archaeology of Qumran and the Dead Sea Scrolls*,
    Grand Rapids: Eerdmans, 2002.
  - Maier, Johann, *The Temple Scroll,* \[German edition was 1978\],
    (Sheffield:JSOT Press \[Supplement 34\], 1985).
  - [Milik, Józef Tadeusz](../Page/Jozef_Milik.md "wikilink"), *Ten
    Years of Discovery in the Wilderness of Judea*, London: SCM, 1959.
  - Muro, E. A., "The Greek Fragments of Enoch from Qumran Cave 7 (7Q4,
    7Q8, &7Q12 = 7QEn gr = Enoch 103:3–4, 7–8)." *Revue de Qumran* 18,
    no. 70 (1997): 307, 12, pl. 1.
  - O'Callaghan-Martínez, Josep, *Cartas Cristianas Griegas del Siglo
    V*, Barcelona: E. Balmes, 1963.
  - [Qimron, Elisha](../Page/Elisha_Qimron.md "wikilink"), *The Hebrew
    of the Dead Sea Scrolls*, Harvard Semitic Studies, 1986. (This is a
    *serious* discussion of the Hebrew language of the scrolls.)
  - Rengstorf, Karl Heinrich, *Hirbet Qumran und die Bibliothek vom
    Toten Meer*, Translated by J. R. Wilkie. Stuttgart: W. Kohlhammer,
    1960.
  - Roitman, Adolfo, ed. A Day at Qumran: The Dead Sea Sect and Its
    Scrolls. Jerusalem: The Israel Museum, 1998.
  - [Sanders, James A.](../Page/James_A._Sanders.md "wikilink"), ed.
    *Dead Sea scrolls: The Psalms scroll of Qumrân Cave 11 (11QPsa)*,
    (1965) Oxford, Clarendon Press.
  - [Schiffman, Lawrence H.](../Page/Lawrence_Schiffman.md "wikilink"),
    *Reclaiming the Dead Sea Scrolls: their True Meaning for Judaism and
    Christianity*, Anchor Bible Reference Library (Doubleday) 1995, ISBN
    0-385-48121-7, (Schiffman has suggested two plausible theories of
    origin and identity – a Sadducean splinter group, or perhaps an
    Essene group with Sadducean roots.) Excerpts of this book can be
    read at [COJS: Dead Sea
    Scrolls](https://web.archive.org/web/20080914171731/http://cojs.org/cojswiki/Dead_Sea_Scrolls).
  - [Schiffman, Lawrence
    H.](../Page/Lawrence_H._Schiffman.md "wikilink"), and James C.
    VanderKam, eds. *Encyclopedia of the Dead Sea Scrolls*. 2 vols. New
    York: Oxford University Press, 1999.
  - Shanks, Hershel, *The Mystery and Meaning of the Dead Sea Scrolls*,
    Vintage Press 1999, ISBN 0-679-78089-0 (recommended introduction to
    their discovery and history of their scholarship)
  - Stegemann, Hartmut. "The Qumran Essenes: Local Members of the Main
    Jewish Union in Late Second Temple Times." Pages 83–166 in *The
    Madrid Qumran Congress: Proceedings of the International Congress on
    the Dead Sea Scrolls, Madrid, 18–21 March 1991*, Edited by J.
    Trebolle Barrera and L. Vegas Mountainer. Vol. 11 of Studies on the
    Texts of the Desert of Judah. Leiden: Brill, 1992.
  - Thiede, Carsten Peter, *The Dead Sea Scrolls and the Jewish Origins
    of Christianity*, PALGRAVE 2000, ISBN 0-312-29361-5
  - [Thiering, Barbara](../Page/Barbara_Thiering.md "wikilink"), *Jesus
    the Man*, New York: Atria, 2006.
  - Thiering, Barbara, *Jesus and the Riddle of the Dead Sea Scrolls*
    (ISBN 0-06-067782-1), New York: Harper Collins, 1992
  - VanderKam, James C., *The Dead Sea Scrolls Today*, Grand Rapids:
    Eerdmans, 1994.
  - [Vermes, Geza](../Page/Geza_Vermes.md "wikilink"), *The Complete
    Dead Sea Scrolls in English*, London: Penguin, 1998. ISBN
    0-14-024501-4 (good translation, but complete only in the sense that
    he includes translations of complete texts, but neglects fragmentary
    scrolls and more especially does not include biblical texts.) (7th
    ed. 2011 ISBN 978-0-14-119731-9)
  - Wise, Michael O., Martin Abegg, Jr., and Edward Cook, *The Dead Sea
    Scrolls: A New Translation*, (1996), HarperSanFrancisco paperback
    1999, ISBN 0-06-069201-4, (contains the non-biblical portion of the
    scrolls, including fragments)
  - Yadin, Yigael. The Temple Scroll: *The Hidden Law of the Dead Sea
    Sect*, New York: Random House, 1985.

### 其它參考來源

  - *Dead Sea Scrolls Study* Vol 1: 1Q1-4Q273, Vol. 2: 4Q274-11Q31,
    (compact disc), Logos Research Systems, Inc., (contains the
    non-biblical portion of the scrolls with Hebrew and Aramaic
    transcriptions in parallel with English translations)
  - [Comprehensive Cross Reference interactive module for Dead Sea
    Scrolls, Josephus, Philo, Nag Hammadi Library, Pseudepigrapha, Old
    Testament Apocrypha, New Testament Apocrypha, Plato, Pythagoras,
    Dhammapada, Egyptian Book of the Dead, Tacitus, Talmud, New and Old
    Testaments, Apostolic and Early Church
    Fathers](http://www.accordancebible.com/Comprehensive-Crossreferences)

## 延伸閱讀

  - Harrison, R.K., *The Dead Sea Scrolls: an Introduction*, in series,
    *The Cloister Library*, New York: Harper Torchbooks, 1961.

## 外部連結

  - [死海古卷数字化网站](http://dss.collections.imj.org.il/)

  - [從死海古卷看聖經](http://www.oc.org/big5_txt/bh0508.htm)

  - [圣经与死海古卷](http://cclw.net/gospel/explore/sjyshgj/index.html)

  - [Google、死海文書の全文をオンライン公開へ](http://japanese.engadget.com/2010/10/19/google/)

  - [The Dead Sea Scrolls at the Gnostic Society Library Texts from the
    Scrolls](https://archive.is/20121210090228/www.webcom.com/~gnosis/library/scroll.htm)

[Category:聖經抄本及譯本](../Category/聖經抄本及譯本.md "wikilink")

1.
2.  [Qumran Cave 12: New Dead Sea Scrolls Cave
    Discovered](http://www.sci-news.com/archaeology/qumran-cave-12-dead-sea-scrolls-04607.html)
3.  [Archaeologists Excavate 12th Cave They Say Once Housed Dead Sea
    Scrolls](http://www.npr.org/sections/thetwo-way/2017/02/09/514294579/archaeologists-excavate-12th-cave-they-say-once-housed-dead-sea-scrolls)
4.  莊新泉著《沙塵中的榮耀──死海古卷與聖經》
5.
6.  参看[马太福音](../Page/马太福音.md "wikilink")15：1-20；[路加福音](../Page/路加福音.md "wikilink")6：1-11
7.  参看〈马太福音〉5：14-16；〈约翰福音〉11：23，24；〈歌罗西书〉2：18；〈提摩太前书〉4：1-3。
8.  次经（字面意思是“隐藏”）和伪经（字面意思是“虚假的著作”）是公元前3世纪至公元1世纪的犹太著作。罗马天主教会把次经视为圣经受启示的正典的一部分，但犹太教徒和基督新教徒却拒绝采纳这些经书。伪经时常是把圣经故事加以延续，并以某个著名圣经人物的名字作为经书的名称。
9.  參看出埃及記1：5和使徒行傳7：14的例子。